\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{yhteiset-asetukset.tex}

\begin{comment}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{xfp}

\foreach \n in {20,...,29} {
  $((41 \cdot \n + 7) \bmod 100) = \the\numexpr (41*\n + 7) \relax \mod 100 = \the\numexpr (41*\n + 7) - 100*((41*\n + 7)/100) \relax$\\
}

\end{comment}

\title{MAT12003 Todennäköisyyslaskenta I — Viikko 2}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\exercise{1}
Olkoot $P(A)=0{,}7$, $P(B)=0{,}3$ ja $P(A\cap B)=0{,}1$.
Määritä seuraavien tapahtumien todennäköisyydet: 

\begin{kohta}
  \item $A\cup B$,
  \[
  P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)=0{,}7+0{,}3-0{,}1=0{,}9
  \]

  \item $B^c$,
  \[
  P(B^c)=1-P(B)=1-0{,}3=0{,}7
  \]

  \item $A^c\cap B^c$,
  \[
  A^c\cap B^c=(A\cup B)^c \;\Rightarrow\; P(A^c\cap B^c)=1-P(A\cup B)=1-0{,}9=0{,}1
  \]

  \item $A^c\cup B$,
  \[
  (A^c\cup B)^c=A\cap B^c \;\Rightarrow\; P(A^c\cup B)=1-P(A\cap B^c)
  \]
  \[
  P(A\cap B^c)=P(A)-P(A\cap B)=0{,}7-0{,}1=0{,}6 \;\Rightarrow\; P(A^c\cup B)=1-0{,}6=0{,}4
  \]

  \item $A\setminus B^c$.
  \[
  A\setminus B^c = A\cap (B^c)^c = A\cap B \;\Rightarrow\; P(A\setminus B^c)=P(A\cap B)=0{,}1
  \]
\end{kohta}








\newpage
\exercise{2}
Olkoon $(\Omega,\mathcal{F},P)$  todennäköisyysavaruus ja $A$ ja $B$ sen tapahtumia. Todista, että

%Olkoon $(\Omega,\mathcal{F},P)$ todennäköisyysavaruus ja $A,B\in\mathcal{F}$. Todista:

\begin{kohta}
  \item \textbf{Jos $A\subseteq B$, niin $P(A)\le P(B)$.}

  Koska $A\subseteq B$, joukko $B$ hajoaa erilliseksi unioniksi $B=A\;\cup\;(B\setminus A)$. 
  täysadditiivisuudesta (TN3):
  \[
  P(B)=P(A)+P(B\setminus A)\ \ge\ P(A)
  \]


    
  \item \textbf{$0\le P(A)\le 1$.}

  Aksioomista $P(A)\ge 0$. Lisäksi $A\subseteq\Omega$, joten yllä olevan todistuksen mukaan
  \[
  P(A)\le P(\Omega)=1
  \]



  \item \textbf{$P(A)\le 1-P(A^c\cap B^c)\le P(A)+P(B)$.}

$(A^c\cap B^c)^c=A\cup B$, joten
  \[
  1-P(A^c\cap B^c)=P\big((A^c\cap B^c)^c\big)=P(A\cup B)
  \]
  Ensimmäinen epäyhtälö: $A\subseteq A\cup B$ \Rightarrow (a): $P(A)\le P(A\cup B)$

  Toinen epäyhtälö: kirjoitan erilliseksi yhdisteiksi
  \[
  A\cup B = A\;\cup\;(B\setminus A)
  \]
  jolloin
  \[
  P(A\cup B)=P(A)+P(B\setminus A)\ \le\ P(A)+P(B)
  \]
  Yhdistämällä saadaan
  \[
  P(A)\ \le\ P(A\cup B)\ =\ 1-P(A^c\cap B^c)\ \le\ P(A)+P(B)
  \]
\end{kohta}






\pagebreak
\exercise{3}
Eräässä pelissä käytetään tetraedrin muotoista painotettua noppaa, jolla silmäluvun $k\in\{1,2,3,4\}$ todennäköisyys $p_k$ on kääntäen verrannollinen silmälukuun $k$. Millä todennäköisyydellä nopalla heitetään parillinen silmäluku?
\vspace{0.4cm}



\subsection*{Vaihe 1: Todennäköisyyksien määrittely}
Perusjoukko on $\Omega = \{1, 2, 3, 4\}$.
Tehtävänannon mukaan silmäluvun $k$ todennäköisyys $p_k = P(\{k\})$ on 
kääntäen verrannollinen lukuun $k$ \Rightarrow \ on olemassa 
jokin kerroin $c > 0$, jolle pätee:

\[
p_k = c \cdot \frac{1}{k} \quad \text{kaikille } k \in \Omega.
\]
Määritämme ensin vakion $c$ arvon.

\subsection*{Vaihe 2: $c$:n ratkaiseminen}
Käytämme todennäköisyyden aksioomaa (TN2) $P(\Omega) = 1$.
Koska perusjoukko $\Omega$ on erillisten alkeistapausten 
$\{1\}, \{2\}, \{3\}, \{4\}$ unioni, niiden todennäköisyyksien 
summa on 1:

\[
\sum_{k=1}^{4} p_k = P(\Omega) = 1
\]
Sijoitetaan lauseke $p_k = c/k$ tähän yhtälöön:
\[
p_1 + p_2 + p_3 + p_4 = c \cdot \frac{1}{1} + c \cdot \frac{1}{2} + c \cdot \frac{1}{3} + c \cdot \frac{1}{4} = 1
\]
Ratkaistaan $c$:
\begin{align*}
    c \left( 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} \right) &= 1 \\
    c \left( \frac{12+6+4+3}{12} \right) &= 1 \\
    c \cdot \frac{25}{12} &= 1 \\
    c &= \frac{12}{25}
\end{align*}

Jokaisen alkeistapauksen todennäköisyys on siis $p_k = \frac{12}{25k}$.

\pagebreak
\subsection*{Vaihe 3: Tehtävässä kysytty todennäköisyys}
kiinnostava tapahtuma on $A = \text{saadaan parillinen silmäluku}$.
\[
A = \{2, 4\} = \{2\} \cup \{4\}
\]
Koska tapahtumat $\{2\}$ ja $\{4\}$ ovat toisensa poissulkevia ,
voimme käyttää additiivisuusaksioomaa:
\[
P(A) = P(\{2\} \cup \{4\}) = P(\{2\}) + P(\{4\}) = p_2 + p_4
\]
Sijoitetaan yllä lasketut arvot:
\[
P(A) = \frac{12}{25 \cdot 2} + \frac{12}{25 \cdot 4} = \frac{12}{25} \left( \frac{1}{2} + \frac{1}{4} \right)
\]
Lasketaan lopputulos:
\[
P(A) = \frac{12}{25} \left( \frac{2+1}{4} \right) = \frac{12}{25} \cdot \frac{3}{4} = \frac{36}{100} = \frac{9}{25}
\]

Todennäköisyys saada parillinen silmäluku on $\displaystyle \frac{9}{25}$ eli 0,36







\pagebreak
\exercise{4}
Populaatiossa on 818 henkeä, joista 276 on rokotettu erästä epidemiaa vastaan. Epidemiaan sairastui 69 henkilöä, joista 3 oli rokotettuja.

\begin{kohta}
  \item Mikä on todennäköisyys, että henkilö oli rokotettu ehdolla, että hän sairastui?
  
  Mikä on $P(\text{rokotettu}\mid \text{sairastui})$?

  ehdollisen todennäköisyyden määritelmällä:
  \[
  P(R\mid S)=\frac{P(R\cap S)}{P(S)}
  =\frac{3/818}{69/818}=\frac{3}{69}=\frac{1}{23}\approx 0,0435
  \]
  todennäköisyys, että henkilö oli rokotettu ehdolla, että hän sairastui $\displaystyle \frac{1}{23}\ \approx 0,0435$

  \item Mikä on todennäköisyys, että henkilö sairastui ehdolla, että häntä ei ollut rokotettu?

  Ei-rokotettuja on 818 - 276 = 542 ja heistä sairastui 69 - 3 = 66
  \[
  P(S\mid R^c)
  =\frac{66}{542}=\frac{33}{271}\approx 0{,}1218
  \]
 todennäköisyys, että henkilö sairastui ehdolla, että häntä ei ollut rokotettu $\displaystyle \frac{33}{271}\ \approx 0{,}1218$
\end{kohta}









\pagebreak
\exercise{5}
Laatikossa on 5 punaista ja 7 valkoista palloa.
Kokeessa laatikosta nostetaan 3 palloa ilman takaisinpanoa. Laske
todennäköisyys, että


\begin{kohta}
  \item kaikki pallot ovat punaisia ehdolla, että ainakin yksi on punainen,

  Ehdollinen todennäköisyys:
  \[
    P(\text{3R}\mid \text{väh. 1R})
    = \frac{P(\text{3R})}{P(\text{väh. 1R})}
    = \frac{\binom{5}{3}/\binom{12}{3}}{1 - \binom{7}{3}/\binom{12}{3}}
    = \frac{\binom{5}{3}}{\binom{12}{3}-\binom{7}{3}}
  \]
  Numeroina
  \[
    \frac{\binom{5}{3}}{\binom{12}{3}-\binom{7}{3}}
    = \frac{10}{220-35}
    = \frac{10}{185}
    = \frac{2}{37}
    \approx 0{,}054
  \]

  \item saadaan 1 punainen pallo ja 2 valkoista palloa ehdolla, että kaikki
pallot eivät ole samanvärisiä.

  Ehdollinen todennäköisyys:
  \[
    P(1\text{R}2\text{W}\mid \text{(3R \cup \ 3W)}^C)
    = \frac{P(1\text{R}2\text{W})}{1 - P(\text{3R}) - P(\text{3W})}.
  \]
  Otannalla:
  \[
    P(1\text{R}2\text{W})=\frac{\binom{5}{1}\binom{7}{2}}{\binom{12}{3}},\quad
    P(\text{3R})=\frac{\binom{5}{3}}{\binom{12}{3}},\quad
    P(\text{3W})=\frac{\binom{7}{3}}{\binom{12}{3}}
  \]
  Sijoitus:
  \[
    \frac{\binom{5}{1}\binom{7}{2}/\binom{12}{3}}{1 - \binom{5}{3}/\binom{12}{3} - \binom{7}{3}/\binom{12}{3}}
    = \frac{\binom{5}{1}\binom{7}{2}}{\binom{12}{3} - \binom{5}{3} - \binom{7}{3}}
    = \frac{5\cdot 21}{220 - 10 - 35}
    = \frac{105}{175}
    = \frac{3}{5}
    = 0{,}6
  \]
\end{kohta}








\newpage
\exercise{6}
Juhliin hankitaan 35 MegaMix-karkkipussia, 
40 ÖrkkiKaverit-karkkipussia ja 
15 Salmiakkipläjäys-karkkipussia. 
MegaMixien karkeista 25 \% on salmiakkeja, 
ÖrkkiKaverien karkeista 40 \% on salmiakkeja ja 
Salmiakkipläjäyksessä on vain salmiakkia. 
Yhdestä satunnaisesti valitusta pussista poimitaan 
satunnaisesti yksi karkki.
\vspace{0.4cm}

(Yhteensä $35+40+15 = 90$ pussia)


\begin{kuvaus}
  \item[M] valitaan MegaMix-pussi \Rightarrow   $P(M)=\dfrac{35}{90}$
  \item[O] valitaan ÖrkkiKaverit-pussi \Rightarrow  $P(O)=\dfrac{40}{90}$
  \item[S] valitaan Salmiakkipläjäys-pussi \Rightarrow  $P(S)=\dfrac{15}{90}$
  \item[SK] valittu karkki on salmiakki
\end{kuvaus}

Kussakin pussissa salmiakin ehdollinen todennäköisyys
\[
P(SK\mid M)=0{,}25\qquad
P(SK\mid O)=0{,}40\qquad
P(SK\mid S)=1
\]

\begin{kohta}
  \item Millä todennäköisyydellä poimittu karkki on salmiakki?\\[12pt]
  Kokonaistodennäköisyydellä
  \[
    P(SK)=\!
      \frac{35}{90}\cdot 0{,}25
    + \frac{40}{90}\cdot 0{,}40
    + \frac{15}{90}\cdot 1
    =\frac{53}{120}\approx 0{,}442
  \]

  \item Millä todennäköisyydellä poimittu karkki on peräisin Salmiakkipläjäys-pussista, kun se on salmiakki?\\[12pt]
  Bayesin kaavalla
  \[
    P(S\mid SK)
    =\frac{P(SK\mid S)\,P(S)}{P(SK)}
    =\frac{1\cdot\dfrac{15}{90}}{\dfrac{53}{120}}
    =\frac{20}{53}\approx 0{,}377
  \]
\end{kohta}


\end{document}